郭佳怡: 自耶魯回香港（下）：走向2047年，何處是我家?

曾有一次，台灣作家三毛的數學老師在她成績落後時，問她的志向，她對老師說，自己唯一的夢想就是嫁給畫家，還一定要是畢卡索。她曾與一位年長的德國紳士訂婚，男方卻在婚禮前驟然過世，事後她便遠走西班牙，最後嫁給了名叫荷西(José)的西班牙人。荷西為了三毛的心愿，放棄了自己的工作和理想，成全她成為第一個越過撒哈拉沙漠的華人女性。愛，一直是三毛旅行和書寫的動力。
同樣，媽媽一直教導我，要為自己真正熱愛的事物全力以赴。她20歲時開始在投資銀行工作，選這份工作為的是能替我外婆在台北買間公寓。在她工作頭幾年，她跑遍亞洲，在日本、香港、台灣都住過一段時間，最後她選擇在香港落腳，和我爸爸結婚。
但是我媽媽一直都很清楚她自己是誰，也從來沒有質疑過她的文化背景或者家鄉在哪裡。她的童年裡，有幾個永遠都不曾離開的人物。從小，她每天去上學的路上都會遇見一樣的人：屠夫的兒子、賣貢丸和小籠包的人家，以及父母不在時曾臨時照看她（還打過她）的青少年。經過八年的努力，今年她終於完成了嘗試解析台灣對中國在經貿與政治上的困境與選擇的著作。這些年來，她返台無數次，那些不變的人、事，依舊一直在原地等她。母親說，這本花了她八年才寫成的書，就像是指引她回家之路的足跡。
最近一次回到香港是在去年暑假，我搭乘小巴去市中心結果竟迷路。我找不到我熟悉的銀行。整座城市好像突然（也許是慢慢）都被韓國的太陽眼鏡店和彩妝快閃店給佔據。我以前常去買芒果乾和酸梅的店家早已歇業，取而代之的是一間餐廳，裡面坐滿了Pokemon Go玩家和喜歡上傳咖啡照片到Instagram上的少男少女。我看醫生的預約是少數不變的事物，每個預約都提醒我又過了一個學年。每一年，診所裡都會招募新的護士，一旦知道我住在美國後，就只用英文和我交談。
每當看到親朋好友，我都會被問到同樣的問題：畢業後打算去哪裡？想在哪裡工作？想做什麼？每一次我都要為不留在香港的理由辯白，「香港沒有藝術產業啊」，我總是這樣解釋。有年暑假，我想在香港的劇院打工，結果還是被分配到劇院的財務部。
在美國的時候有人問起香港是個什麼樣的地方，我免不了都會提到空氣污染、人口過於密集、熱浪，當然還少不了過度飽和的金融業。在我香港朋友中流傳這麼一個笑話：2047年當中國把香港吞回大陸，解決辦法很簡單：趕快跑。看著從小長大的城市把字體從繁體換成簡體，路上說普通話的人比說廣東話的人多，中國的政治日漸逼近，實在令人難過。在世界地圖上，香港只不過是中國和台灣附近一個幾乎看不到的小黑點。要在一個不斷被列強掐擰、拉扯、連根拔起和改變的地方把根留住著實不易。我發現，能讓我愛戀故鄉的理由實在不多了。
去年暑假，我參加婦女商業聯盟辦的小組專題討論，地點在摩根史丹利的辦公樓，是母親工作過的公司。我是在場唯一不是在投資銀行上班的聽眾。整場訪談都用英文進行，我的母親坐在台上，身旁的主持人問她的，都是些我從沒想過在餐桌上會問她的問題。我坐在第一排，座位上掛著「預留席」的牌子，身旁坐著一名戴著袖扣、貌似重要人物的男士。
討論會進入尾聲之際，主持人問我的母親：「在這個產業裡您是旅行閱歷相當豐富的女性，去過那麼多地方，您認為哪裡才是家呢？」「說來有趣，我好像不管到哪裡都能生活得很好，」母親笑著說。「我不挑食，也喜歡認識新朋友。我的適應力強，這點是這一行必備的特質。不過，我想，我愛的人在哪，那裡就是我的家。我在台灣長大，但我已在香港住了23年，香港是我和女兒們一起住的地方，我在這裡投票，我聆聽民政事務專員的報告和建議，我會示威，我完全把香港當做我的家。」
我看著自己的媽媽，有生以來第一次把她看作令我羨慕嫉妒的偶像，我不禁舉手提問。「喔，Stefani，」她看我舉手有些驚訝。
「嗯，我有點不知該怎麼說，但你知道什麼是『第三文化小孩』嗎？」我眯著眼遲疑地望著她。
在場的人都笑了。「我知道，」她接著說，」我也曾認為自己是那樣的小孩。」
2047年，一國兩制可能要變成一國一制，香港也許會失去自治權，不再是個特別行政區。「我認為這一代已沒人認得香港了，」我繼續發言，「店家、餐廳、文化的汰換率實在太高，我覺得自己在離開香港時才比較像個香港人。難道您不覺得大家會在2047年政權移轉前先離開？屆時留在香港的事物是否會反映出香港真實的文化呢？」
我的媽媽笑了，她說我以及在場所有的聽眾都真年輕。她表示，身份認同其實是策劃的東西，人生到了某個階段，我們就會回頭認真尋找自己的根，不管我們如何定義什麼是根。在媽媽住在香港的23年裡，她的廣東話變得更流利，每一場特別行政區選舉和地方區議會選舉，她都會去投票，大至選出香港立法會，小至決定小區路口是否要放置新的「停車」標誌。小時候她會把我背在肩上，帶我去示威現場，儘管我現在離開香港了，她依舊會去參加。就像我在美國從沒停止找尋歸屬感，她也從不特別去多想自己究竟是何時開始把香港當成家的。
我寫這文章原本是為了記錄作為一個雙語翻譯者的試驗。但我沒有預料到自己除了文學境界不夠，還會面對文化翻譯的困難。在英語版出版幾個月後，我收到了幾位中文讀者的反饋，他們認為前文提到的「小貓」更可能是三毛母親對她的暱稱：她母親也許是希望三毛的編輯能看到她這隻「小貓」身上的才華吧。
在閱讀這些反饋的時候，我發覺自己很難把我的誤讀與我對中文及其相關文化不了解的感覺分開。作為一個說廣東話的香港人，我只好質疑我對普通話的理解能力。難道我在潛意識中已經在抵抗香港返回中國的命運了嗎？
去年暑假，當我收到科爾教授寄給我改好的翻譯作業的時候，我人在法國，作業上圈出了用詞錯誤以及讀起來奇怪的句子。但是在第26頁的頁尾，有一段藍色的加框文字，科爾教授寫道：「翻得最好的地方，結果還不錯。我覺得這次修改的經驗以及課堂上所學，都會為你接下來要做的事，帶來靈感。」
那晚，我坐在一個生日晚宴上，身邊坐的是在法國阿爾卑斯山時讓我動心的男孩。我把翻譯寄給了媽媽，又寄給了阿姨，最後還寄給了剛學會用iPad的祖父母。那時，我們已喝完了六瓶白葡萄酒，在大家傳遞長棍麵包和薩瓦起司時，我突然很想吃米飯。
我每次回到香港吃的第一餐都是一樣的：冬瓜湯、高麗菜和米飯。從法國待了兩個月後回到家，我清晨五點獨自坐在早餐桌前，還有點時差反應。外面刮著颱風，家人都還在睡覺。我想回到法國，在阿爾卑斯山上說著我以前不懂的語言。我慢慢走去冰箱找果汁，結果找到一個藏在裡頭還沒開封、從法國薩瓦進口的起司。包裝上的標價比在法國貴四倍。我在廚房裡想找點麵包來配，但找不到。我用刀把包裝拆開，切了一片起司。我聽見媽媽下樓的聲音，感覺我侵入了別人的家，考慮趕快把起司放回冰箱裡，卻又決定冷靜地把包裝翻過來，讀上面我熟悉、能夠明白的法文。
在這個地方吃那樣的食物，我卻是感覺到不自在、不自然。我走到櫃子再多拿出一隻碗、一根湯匙和一副筷子，拿到我餐桌對面的位子上擺好，等著媽媽進來。

本文英文版最初發表於《中美通》(China Hands)雜誌，中文版由作者自行編譯。

Push

佢個BACKGROUND超勁

佢媽咪本身讀書同工作成就都勁，亦好識教女

家底勁、本身勁、又有正義感
根本係人生勝利組

可唔可以提名佢做特首？

幾靚

樣同口音都好撚高級華人feel

呢個 term 係鬧人先會用

好過d大中華ABC好多
d大中華ABC平時粗聲粗氣被班平民歧視就幻想中國彈起就無人敢歧視佢地

在媽媽住在香港的23年裡，她的廣東話變得更流利，每一場特別行政區選舉和地方區議會選舉，她都會去投票，大至選出香港立法會，小至決定小區路口是否要放置新的「停車」標誌。小時候她會把我背在肩上，帶我去示威現場，儘管我現在離開香港了，她依舊會去參加。就像我在美國從沒停止找尋歸屬感，她也從不特別去多想自己究竟是何時開始把香港當成家的。

呢段都反映左d 大中華偽ABC同真係融入人生活ABC既分別
偽ABC只會痴埋落d華人度，成日賴比人歧視，幻想中國幾勁幾勁就無人蝦佢地